\chapter{Arhitektura i dizajn sustava}
		

		\textit{Arhitektura sustava se sastoji od : }
	\begin{itemize}
		\item 	\textit{Web poslužitelja (Frontend)}
		\item 	\textit{Web aplikacije (Backend)}
		\item 	\textit{ Baze podataka}		
	\end{itemize}


\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=\textwidth]{slike/Arhitektura sustava} 
	\centering
	\caption{Arhitektura sustava}
	\label{fig:Arh} 
\end{figure}

	
	Frontend dijelu se pristupa pomoću web preglednika tojest programa za pregled web-stranica. Dakle ovaj dio sustava je pisan u kodu koji preglednik prevodi u vidljive i nama čitljive sadržaje.Korisnik web preglednikom šalje zahtjeve poslužitelju koji te informacije interpretira pomoću kodiranih zadaća.\\ \\
	Backend dio je u stvari web aplikacija. Njegova zadaća je omogućiti komunikaciju korisnika s aplikacijom . Razmjena informacija se odvija preko HTTP (engl. Hyper Text Transfer Protocol) protokola . Web preglednik je onaj koji šalje zahtjeve poslužitelju.Poslužitelj pomoću web aplikacije obrađuje primljene informacije i zahtjeve . Ovisno o zahtjevu aplikacija pristupa bazi i vraća HTML dokument koji se interpretira u web pregledniku . \\ \\
	Backend dio arhitekture implementiran je  pomoću razvojnog okruženja Spring Boot kao REST web servis pri korištenju programskog jezika Java inačice Java 17 .	Frontend je napravljen kao React aplikacija napisan Javascriptom te je povezan s backendom pomoću REST-ovog API-ja. \\ \\
	Arhitektura sustava je Spring boot arhitektura . Ona se sastoji od 4 sloja :  
		\begin{itemize}
		\item 	 Prezentacijski sloj (Presentation Layer) - frontend dio aplikacije
		\item Sloj za pristup podatka (Data Access Layer) -  Upravlja podatcima i njihovim djelovanjem nad bazom podataka
		\item 	Servisni sloj (Service Layer) - sastoji se od razlicith servisanih klasa te koristi servise iz sloja za pristup podataka
		\item 	Integracijski sloj (Integration Layer) - sastoji se od raznih web servisa i komunicira preko XML sustava komunikacije
	\end{itemize}


		

				
		\section{Baza podataka}
			
			U sklopu web aplikacije koristimo relacijsku bazu podataka za spremanje i korištenje podataka. Baza se sastoji od nekoliko
			povezanih tablica koje su podijeljene na atribute. Tablice u bazi podataka su:
			
			\begin{itemize}
				\item 	users
				\item 	exam
				\item   task
				\item 	score
				\item   inexam
				\item   participating
				\item   testcase		
			\end{itemize}
			
		
			\subsection{Users}
			
				Tablica users sadrži informacije vezane za korisnike aplikacije. Atributi ove tablice su: userid, username,
				password, email, ime, prezime, slika profila i tip računa. Tablica users povezana je N:1 vezom sa exam i task koje
				predstavljaju kreatora ispita/zadatka. Također je povezana sa tablicom score N:1 vezom radi spremanja bodova i N:1
				vezom sa tablicom participating koja označava ispite u kojima korisnik sudjeluje.
				
				\begin{longtblr}[
					label=none,
					entry=none
					]{
						width = \textwidth,
						colspec={|X[6,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
						rowhead = 1,
					} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Users}}	 \\ \hline[3pt]
					\SetCell{LightGreen} userid & INT	&  	 Identifikator korisnika 	\\ \hline
					username	& VARCHAR &  Korisničko ime 	\\ \hline 
					password & VARCHAR &  Zaporka \\ \hline 
					email & VARCHAR	&  	E-mail adresa korisnika	\\ \hline 
					name & VARCHAR	&  	Ime korisnika	\\ \hline
					surname & VARCHAR	&  	Prezime korisnika	\\ \hline 
					photo & Bytea	&  	Slika profila	\\ \hline 
					accounttype & INT	&  	Označava vrstu korisničkog računa brojevima 0-3, 0 označava Natjecatelja, 1 Voditelja, 2 Administratora i 3 označava voditelja kojeg još nije potvrdio administrator	\\ \hline 
					enabled & BOOLEAN	&  	Označava je li korisnik potvrdio račun email adresom	\\ \hline
					verification\textunderscore code & VARCHAR	&  	Služi za verifikaciju email adresom	\\ \hline										
				\end{longtblr}
			
			\subsection{Exam}
				
				Exam tablica sastoji se od atributa koji opisuju natjecanja/ispite. Opisuju ih: examid, naslov, opis,
				slika trofeja, maksimalni broj bodova, datum pocetka, trajanje, userid(kreator opisan kod prošle tablice),
				virtualflag(označava virtualne ispite), virtualexamid. Posljednji atribut predstavlja 1:N vezu između dva
				ispita. Exam je također povezan 1:N vezom sa tablicom inexam i tablicom participating.
				
				\begin{longtblr}[
					label=none,
					entry=none
					]{
						width = \textwidth,
						colspec={|X[6,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
						rowhead = 1,
					} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Exam}}	 \\ \hline[3pt]
					\SetCell{LightGreen} examid & INT	&  	 Identifikator ispita 	\\ \hline
					title	& VARCHAR &  Naslov ispita	\\ \hline 
					description & VARCHAR &  Opis ispita \\ \hline 
					trophy & Bytea	&  	slika trofeja kojeg osvaja pobjednik	\\ \hline 
					maxscore & INT	&  	Maksimalni broj bodova na ispitu	\\ \hline
					datestart & TIMESTAMP	&   Datum i vrijeme početka natjecanja	\\ \hline 
					duration & TIME	&   Vremensko ograničenje na ispitu	\\ \hline 
					\SetCell{LightBlue} userid & INT	&  	Identifikator korisnika koji je napravio ispit	\\ \hline 
					virtualflag & INT	&  	Označava virtualne ispite	\\ \hline 
					\SetCell{LightBlue} virtualexamid & INT	&  	Identifikator završenog ispita koji korisnik piše virtualno	\\ \hline 
				\end{longtblr}
			
			\subsection{Task}
				
				U task tablici su spremljeni podatci o zadatcima sa ispita. Opisani su atributima: taskid, naslov, opis, bodovi i userid kreatora.
				Task je N:1 vezom povezan sa tablicom users i 1:N vezom sa tablicom inexam.
				
				
				\begin{longtblr}[
					label=none,
					entry=none
					]{
						width = \textwidth,
						colspec={|X[6,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
						rowhead = 1,
					} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Task}}	 \\ \hline[3pt]
					\SetCell{LightGreen} taskid & INT	&  	 Identifikator zadatka 	\\ \hline
					title	& VARCHAR &  Naslov zadatka	\\ \hline 
					description & VARCHAR &  Opis zadatka \\ \hline
					privatetask & INT & Razdijeljuje privatne i javne zadatke \\ \hline 
					score & INT	&  	Broj bodova za točno riješenje	\\ \hline 
					timethreshold & INT	&  	Zadano vrijeme izvođenja rješenja u ms	\\ \hline 
					\SetCell{LightBlue} userid & INT	&  	Identifikator korisnika koji je napravio zadatak	\\ \hline 
				\end{longtblr}
			
			\subsection{Score}
			
			Tablica score koristi se za spremanje bodova i odgovora na ispitima. Opisana je atributima: id,  odgovor, dodijeljeni bodovi,
			taskid, examid i userid. Tablica je povezana sa task, exam i users radi praćenja rezultata..
			
			
			
			\begin{longtblr}[
				label=none,
				entry=none
				]{
					width = \textwidth,
					colspec={|X[6,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
					rowhead = 1,
				} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Score}}	 \\ \hline[3pt]
				\SetCell{LightGreen} scoreid & INT	&  	 Identifikator bodova 	\\ \hline
				\SetCell{LightBlue} taskid & INT	&  	 Identifikator zadatka 	\\ \hline
				\SetCell{LightBlue} userid & INT	&  	 Identifikator korisnika 	\\ \hline
				\SetCell{LightBlue} examid & INT	&  	 Identifikator ispita 	\\ \hline
				answer	& Bytea &  Odgovor koji je korisnik predao na ispitu	\\ \hline 
				score & INT	&  	Broj bodova ostvarenih na zadatku	\\ \hline 
				averagetime  & INT	&  	Prosječno vrijeme izvođenja rješenja	\\ \hline 
			\end{longtblr}	
			
			\subsection{Inexam}
			
			Tablica inexam povezuje ispit sa zadatcima koji se u njemu nalaze. Povezana je sa tablicama exam i task.
			
			
			
			\begin{longtblr}[
				label=none,
				entry=none
				]{
					width = \textwidth,
					colspec={|X[6,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
					rowhead = 1,
				} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Inexam}}	 \\ \hline[3pt]
				\SetCell{LightGreen} inexamid & INT	&  	 Identifikator tablice 	\\ \hline
				\SetCell{LightBlue} taskid & INT	&  	 Identifikator zadatka 	\\ \hline
				\SetCell{LightBlue} examid & INT	&  	 Identifikator ispita 	\\ \hline
			\end{longtblr}	
		\subsection{Participating}
		
		U participating tablici povezani su korisnici i ispit na kojem se natječu preko njihovih identifikatora. Povezana je sa users i exam.
		
		
		
		\begin{longtblr}[
			label=none,
			entry=none
			]{
				width = \textwidth,
				colspec={|X[6,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
				rowhead = 1,
			} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
			\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Participating}}	 \\ \hline[3pt]
			\SetCell{LightGreen} userid & INT	&  	 Identifikator korisnika 	\\ \hline
			\SetCell{LightGreen} examid & INT	&  	 Identifikator ispita 	\\ \hline 
		\end{longtblr}	
		
		\subsection{Testcase}
		
		Tablica testcase koristi se za ispitivanje točnosti odgovora na pojedini zadatak preko točnih inputova i outputova. 
		Opisana je atributima: testid, input, output i taskid. Povezana je sa task N:1 vezom.
	
		
		
		\begin{longtblr}[
			label=none,
			entry=none
			]{
				width = \textwidth,
				colspec={|X[6,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
				rowhead = 1,
			} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
			\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Testcase}}	 \\ \hline[3pt]
			\SetCell{LightGreen} testid & INT	&  	 Identifikator testa 	\\ \hline
			input	& VARCHAR &  Input za ispitni slučaj	\\ \hline 
			output & VARCHAR &  Output za ispitni slučaj	\\ \hline 
			\SetCell{LightBlue} taskid & INT	&  	Identifikator zadatka na kojem se testira	\\ \hline 
		\end{longtblr}	
	
			\subsection{Dijagram baze podataka}
				\begin{figure}[H]
					\includegraphics[width=\textwidth]{slike/dijagram_bp} 
					\centering
					\caption{Dijagram baze podataka}
					\label{fig:Dijagram baze podataka} 
				\end{figure}
			
			\eject
			
			
		\section{Dijagram razreda}
		
			Sljedeći prikazani dijagrami razreda opisuju backend dio arhitekture Metode u controller razredima upravljaju  Data transfer object (DTO) razredima koji se implementiraju pomoću razreda iz entiteta.Controller metode vraćaju JSON format kako bi HTML u frontedu mogao interpretirati podatke za korisnika te DTO klase sluze kako bi se intepretirao JSON format i poistovijetio s entitetima.Service razredi zaduženi su za upravljanje podatcima. \\
			Razredi u dijagramima su povezani samo direktnim vezama radi lakše preglednosti te su opisani prema konvekcijama UML dijagrama.
			
		
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\textwidth]{slike/Controller} 
				\centering
				\caption{Dijagram razreda - Integracijski sloj i Servisni sloj}
				\label{fig:Cnt} 
			\end{figure}
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\textwidth]{slike/Data_transfer_1} 
				\centering
				\caption{Dijagram razreda - DTO (Data transfer)}
				\label{fig:DTO} 
			\end{figure}
			
		\eject
		Entiteti su napravljeni u odnosu na bazu podataka kako bi se efikasno komuniciralo između sustava i baze . Razred AppUser predstavlja korisnika koji može biti voditelj ,admin ili natjecatelj . Razred Exam predstavlja ispite koji se održavaju u aplikaciji . Score je određen broj bodova ostvaren na određenom ispitu i od specifičnog korisnika . Zadatak opisuje zadatak pojedinačno ili na određenom ispitu . Te TestCase služi za provjeravanje točnosti korisnikova odgovora na zadatak .
				\begin{figure}[H]
			\includegraphics[width=\textwidth]{slike/Model_1} 
			\centering
			\caption{Dijagram razreda - Entiteti (Data acess)}
			\label{fig:Model} 
		\end{figure}
		
			
		
	
			
			
			
			\eject
		
		\section{Dijagram stanja}
			
			

			
			 Dijagrami stanja prikazuju stanja sustava pri korištenju od strane korisnika i od strane voditelja pojedinačno . Nakon prijave klijent se preusmjerava na početnu stranicu nakon čega može pretražiti ostale korisnike na početnoj stranici ili pregledati izlistane korisnike klikom na gumb Korisnici ili se navigirati na ostale dijelove pomoću izbornika . Korisnik može pregledati zadatke i rješavati ih pojedinačno klikom na opciju  padajućeg izbornika Zadatci dok ih voditelj može uređivati . Korisnik može pristupiti natjecanju pomoću kalendara . Također padajući izbornik nudi opcije dodavanja natjecanja i zadataka kod voditelja te odjave kod korisnika i voditelja kao i pregled zadataka. 
			
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\textwidth]{slike/Dijagram stanja - voditelj} 
				\centering
				\caption{Dijagram stanja - Voditelj}
				\label{fig:DSV} 
			\end{figure}
			
			\begin{figure}[H]
			   \includegraphics[width=\textwidth]{slike/Dijagram stanja - korisnik} 
				\centering
				\caption{Dijagram stanja - Korisnik}
				\label{fig:DSK} 
			\end{figure}
			\eject 
		
		\section{Dijagram aktivnosti}
			
		
			
			Dijagram aktivnosti prikazuje pristupanje i rješavanje natjecanja.Korisnik se prvo prijavi u aplikaciju zatim s početne stranice pristupi kalendaru te odabere željeno natjecanje , ukoliko je odabrano natjecanje aktivno započinje rješavanje i učita rješenja.Nakon učitanih rješenja i završetka vremena ispita dobiva rezultate.
			
				\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\textwidth]{slike/Rjesavanje natjecanja} 
				\centering
				\caption{Dijagram aktivnosti - Rješavanje natjecanja}
				\label{fig:DAR} 
			\end{figure}
			
			\eject
		\section{Dijagram komponenti}
		
		
			
			Dijagram komponenti vizualizira organizaciju i međuovisnost između implementacijskih komponenata te odnos programske potpore prema okolini. Preko sučelja za dohvat HTML, CSS i JS datoteka poslužuju se datoteke koje pripadaju frontendu. Modul Router na upit s url-om određuje koja datoteka će se poslužiti na sučelje. Frontend se sastoji od JavaScript datoteka koje ovise o React biblioteci. Preko sučelja za dohvat JSON podataka pristupa se REST API modulu. REST API je zadužen za posluživanje podataka koji pripadaju backendu. Podržane operacije REST API-ja su GET i POST protokola HTTP. Preko sučelja SQL API dohvaćaju se podaci iz baze podataka. Podaci iz baze se šalju MVC arhitekturi u obliku DTO (Data transfer object). 
			
				\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\textwidth]{slike/componentDiagram} 
				\centering
				\caption{Dijagram komponenti} 
			\end{figure}
			\eject